%% TCC - Monografia
%% Ci\^{e}ncia da Computa\c{c}\~{a}o - LCMAT - CCT - UENF, 2018
%% 



\begin{agradecimentos}

% Agrade\c{c}o primeiro a

% Aos meus pais,



% A todos os professores ao

% A todos meus colegas de classe, principalmente

Agradeço a minha família, por todo empenho em ajudar no que podia. Em especial a minha mãe, Simone Aparecida Gomes que apertou tudo para me ajudar, meu pai Antônio Franscico Peixoto que morreu trabalhando para levar aos seus filhos uma educação melhor.

Aos meus amigos Pedro Rodrigues e Amanda Gregório que foram um suporte durante o curso, passamos por momentos muito bons e ruins juntos e foi crucial para chegarmos os três nesse momento de apresentação de monografia. Um agradecimento forte ao Pedro Rodrigues e a Luana Rodrigues que me receberam em sua casa, quando não tinha dinheiro para alugar uma casa e ambos me receberam super bem para que eu pudesse fazer as matérias daqueles dois períodos.

Agradeço a todos os mestres que foram especiais em minha vida como a Prof. Dra. Annabell Del Real Tamariz que foi crucial para que eu tenha chegado até aqui, um ser humano ímpar e que não media esforços para ajudar os alunos, eu tenho uma gratidão eterna e que jamais desejo perder contato. Agradecimento eterno ao Prof. Dr. Geraldo de Oliveira Filho que foi incrível, aprendi a gostar de matemática e isso foi fundamental para o fim dessa caminhada. Ao Mestre Rodrigo Manhães pelos momentos de aprendizado, quando ia sanar alguma dúvida e aprendia algum conceito novo. Ao Prof. Dr. Leonard Barreto que a todo o momento que nos via, incentivava a concluir e não desistir. Há muitos mestres que foram importantes e que ficaram marcados para sempre em minha vida e os agradeço por cada conselho.

Agradecimento a minha esposa Carla Bravo por todo suporte que meu deu durante essa caminhada, sem você ter aparecido em minha vida e todo seu incentivo, não teria concluído.

Agradecimento a todos que fizeram parte da Soul Code, pois foi uma fase importante para mim em diversos aspectos, pois aprendi muito com cada membro daquela gestão e a empresa me abriu diversas portas e a chance de ir morar em diversos lugares do mundo.

E por fim, agradeço a todos aqueles que contribuíram indiretamente para a conclusão deste trabalho.

\end{agradecimentos}
